%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%
%% DOCUMENTACIÓN DE LA CLASE fiudcPFC
%%
%% $Id$
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[dvipdfm]{hyperref}

\newcommand{\BibTeX}{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em\TeX}}

% Title Page
\title{Clase para los Proyectos Fin de Carrera y Tesis Doctorales de la Facultad de Informática
(Universidad de A Coruña)}
\author{Juan A. Suárez Romero\thanks{ja@udc.es} \and Oscar Fontenla
Romero\thanks{oscarfon@udc.es}}


\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Esta clase permite escribir en \LaTeX{} las memorias de los Proyectos Fin de
Carrera de las tres titulaciones impartidas en la Facultad de Informática de la
Universidad de A Coruña así como para Tesis Doctorales.
\end{abstract}

\section{Introducción}

La clase \emph{fiudcPFC} está basada en la clase \emph{book}, y permite
escribir las memorias de los Proyectos Fin de Carrera de las titulaciones
Ingeniería Técnica en Informática de Gestión, Ingeniería Técnica en Informática
de Sistemas e Ingeniería Informática, impartidas en la Facultad de Informática
de la Universidad de A Coruña.

Se ha adaptado la clase \emph{book} de cara a respetar el formato
establecido en la normativa de presentación de los Proyectos Fin de Carrera de
dicha facultad. Entre otras cosas, dicha normativa establece el tamaño de papel
a emplear, los márgenes a establecer y el interlineado a usar.

El formato de presentación de la memoria constará de una página inicial de
título, seguida a continuación de otro con la dedicatoria y agradecimientos,
ambas en hojas separadas. Posteriormente le seguirá un pequeño resumen del
proyecto y las palabras clave relacionadas con el mismo. Finalmente irán los
índices, la memoria en sí, los apéndices y la bibliografía. Opcionalmente se
podrá incluir al final diversos tipos de índices, como lista de acrónimos,
glosario, etc.

Un primer ejemplo de uso de la clase es la siguiente:

\begin{small}
\begin{verbatim}
   \documentclass[oneside]{fiudcPFC}
   \usepackage[dvipdfm]{hyperref}

   \title{Reservas hoteleras a través de Internet con acceso a bases de datos
   utilizando lenguaje JAVA}
   \department{Computación}
   \degree{g}
   \author{Manuel Lorenzo García}
   \tutor{Juan A. Suárez Romero}
   \director{Óscar Fontenla Romero}
   \pfcdate{Xullo de 2004}
   \dedication{A mi familia}

   \begin{document}

   \maketitle

   \frontmatter

   \begin{acknowledgements}[Manuel Lorenzo García]
   Quiero agradecer todo este esfuerzo a la gente que me ha apoyado durante todo
   este tiempo, incluyendo a mis compañeros de estudios.
   \end{acknowledgements}

   \begin{summary}
   El objetivo de este proyecto es el desarrollo de un sistema de gestión de
   tareas en red para los sistemas de monitorización en tiempo real, basado en
   la
   tecnología de Agentes Inteligentes.

   Y el resumen seguiría [\...]

   \keywords{Agentes Inteligentes, Monitorización}
   \end{summary}

   \tableofcontents

   \mainmatter

   \include{Capitulo1}
   \include{Capitulo2}

   \backmatter

   \bibliographystyle{aplain}
   \bibliography{prueba}

   \end{document}
\end{verbatim}
\end{small}

\section{Documentación}

A continuación explicaremos las opciones que se pueden emplear al cargar la
clase \emph{fiudcPFC}, así como los nuevos comandos y entornos que se definen o
redefinen.

\subsection{Opciones}

Cuando se carga la clase \emph{fiudcPFC} mediante el comando
\verb+\documentclass+ se dispone de una serie de opciones para personalizar la
memoria. A continuación describimos las opciones disponibles\footnote{Las
opciones encuadradas son las establecidas por defecto}:

\begin{description}
\item[10pt, \fbox{11pt}, 12pt:] Establece el tamaño de letra a emplear en la
documentación.

\item[\fbox{castellano}, galego:] Determina el idioma que se empleará en el documento. Esto permite que todas las partes del documento (portada, resumen, índices, etc.) usen el idioma elegido.

\item[\fbox{openright}, openany:] Indica si los capítulos comenzarán siempre en
una impresa a la derecha, o por el contrario podrán comenzar en cualquier página
nueva, indistintamente de si ésta se encuentra a derecha o a izquierda. Cabe
señalar aquí que cuando se imprime el documento a una sóla cara, todas las
páginas son a derecha.

\item[\fbox{oneside}, twoside:] Estas opciones deciden si el documento se
preparará para ser impreso a una cara o a dos caras.
\end{description}

\subsection{Comandos}

La clase \emph{fiudcPFC} redefine algunos comandos ya existentes en la clase
\emph{book}, a la vez que  define nuevos comandos en relación a
las necesidades de los Proyectos Fin de Carrera. Estos deben ser empleados
antes del comando \verb+\maketitle+, puesto que definen el formato de la página
de título.

\begin{description}
\item[\texttt{\textbackslash title\{\textit{Título del proyecto}\}}] El título
del Proyecto Fin de Carrera.

\item[\texttt{\textbackslash department\{\textit{Nombre del departamento}\}}] El
nombre del departamento en el cual se ha relizado el proyecto. Por ejemplo, para
indicar que el proyecto se ha realizado en el Departamento de Computación habría
que escribir \texttt{\textbackslash department\{Computación}\}.

\item[\texttt{\textbackslash degree\{\textit{Titulación}\}}] Este comando
permite indicar a qué titulación corresponde el documentos. Admite
cuatro opciones: \texttt{\textbackslash degree\{g\}} para indicar que el proyecto
corresponde a la Ingeniería Técnica en Informática de Gestión,
\texttt{\textbackslash degree\{s\}} para indicar que el proyecto corresponde a
la Ingeniería Técnica en Informática de Sistemas, \texttt{\textbackslash
degree\{i\}} para indicar que el proyecto corresponde a la Ingeniería
Informática y \texttt{\textbackslash degree\{t\}} en el caso de que sea una Tesis Doctoral.

\item[\texttt{\textbackslash author[\textit{sexo}]\{\textit{Autor del proyecto}\}}] El nombre
del autor del Proyecto Fin de Carrera. El argumento opcional \textit{sexo} puede tomar dos valores \textit{f} y \textit{m} indicando si es femenino o masculino. Si no se especifica este argumento por defecto asume masculino.

\item[\texttt{\textbackslash tutor[\textit{sexo}]\{\textit{Tutor del proyecto}\}}] El nombre
del profesor que tutora tanto la dirección del proyecto como la realización del
mismo. El argumento opcional \textit{sexo} tiene el mismo funcionamiento que en el comando \textbackslash author.

\item[\texttt{\textbackslash director[\textit{sexo}]\{\textit{Director del proyecto}\}}] El
nombre de la persona que dirige la realización del proyecto. Se puede usar el comando varias veces para definir varios directores. Cuando el tutor del proyecto como el director sean la misma persona se deberá emplear el
comando \verb+\director+ y no el comando \verb+\tutor+ para establecer el
nombre de la misma. El argumento opcional \textit{sexo} tiene el mismo funcionamiento que en el comando \textbackslash author.

\item[\texttt{\textbackslash pfcdate\{\textit{Fecha del proyecto}\}}] La fecha
en al que se presenta el proyecto. Por ejemplo, \verb+\pfcdate{Xullo de 2004}+.
Si no se indica la fecha de presentación del proyecto entonces se establecerá
dicha fecha a \verb+\today+.

\item[\texttt{\textbackslash dedication\{\textit{Dedicatoria}\}}] Establece la
dedicatoria del proyecto. Por ejemplo, \verb+\dedication{A mi familia}+.

\item[\texttt{\textbackslash indices\{\textit{Separacion}\}\{\textit{Indices}\}}] Define los índices a usar en el documento y el espacio entre los epígrafes incluidos en ellos.\\
    Por ejemplo, \verb+\indices{0.5em}{\listoffigures\listoftables}+ añade en el documento el índice de figuras y de tablas y define la separación entre epígrafes de estos índices en 0.5em.

\end{description}

\subsection{Entornos}

La clase \emph{fiudcPFC} define dos entornos, uno para escribir los
agradecimientos, y otro para definir un pequeño resumen del Proyecto Fin de
Carrera.

\begin{itemize}
\item El entorno \emph{acknowledgements} permite escribir los
agradecimientos del autor. Su uso es el siguiente:
\begin{verbatim}
   \begin{acknowledgements}[Firma]
      Agradecimientos
   \end{acknowledgements}
\end{verbatim}
La \emph{Firma} es una opción que en caso de usarla permite establecer la firma
que aparecerá al final de los agradecimientos. Un ejemplo de uso de este
entorno es el siguiente:
\begin{verbatim}
   \begin{acknowledgements}[Manuel Lorenzo García \\ Julio de 2004]
      Quiero agradecer todo este esfuerzo a la gente que me ha
      apoyado durante todo este tiempo, incluyendo a mis
      compañeros de estudios.
   \end{acknowledgements}
\end{verbatim}

\item El entorno \emph{summary} permite realizar un pequeño resumen
del proyecto. Su uso es el siguiente:
\begin{verbatim}
   \begin{summary}
      Resumen

      \keywords{Lista de palabras clave}
   \end{summary}
\end{verbatim}
Dentro de este entorno existe el comando \verb+\keywords+, que permite enumerar
las palabras clave del proyecto. A continuación se muestra un ejemplo de uso de
este entorno:
\begin{verbatim}
   \begin{summary}
      El objetivo de este proyecto es el desarrollo de un
      sistema de gestión de tareas en red para los sistemas
      de monitorización en tiempo real, basado en la
      tecnología de Agentes Inteligentes.

      \keywords{Agentes Inteligentes, Monitorización}
   \end{summary}
\end{verbatim}

\item El entorno \emph{algoritmo} permite crear un objeto flotante en el texto para incluir un algoritmo. Dentro de este entorno se pueden usar todos los comandos de un objeto flotante como las figuras y tablas, por ejemplo, \verb+\caption+ o \verb+\label+. Además, permite el uso de la opción \verb+[H]+ que permite fijar el algoritmo en un punto determinado en el texto. A continuación se muestra un ejemplo de uso de este entorno:
\begin{verbatim}
    \begin{algoritmo}[H]
        1) Este es el primer paso del algoritmo.\\
        2) Este es el segundo.\\
        3) Y el tercero.
        \caption{Algoritmo Ensemble Learning}
        \label{mialgoritmo2}
    \end{algoritmo}
\end{verbatim}

\end{itemize}

\section{Paquetes empleados}

Al cargar la clase \emph{fiudcPFC} automáticamente se cargan también una serie
de paquetes de \LaTeX{}:

\begin{itemize}
\item El paquete \texttt{inputenc}, con la opción \emph{latin1}, y que permite
escribir directamente letras con acentos, la eñe, etc.

\item El paquete \texttt{babel}, con la opción \emph{spanish}, y que hace que
el \LaTeX{} tenga en cuenta que el documento está siendo escrito en español a
la hora de dividir las palabras, escribir los títulos, etc.

\item El paquete \texttt{geometry}, con las opciones \emph{a4paper},
\emph{left=4cm}, \emph{top=4cm}, \emph{bottom=4cm}, \emph{right=2.5cm},
y \emph{twosideshift=0cm}, el cual permite indicar el tamaño de papel a
emplear y los márgenes a establecer, tal y como se indica en la normativa de la
presentación de los Proyectos Fin de Carrera.

\item El paquete \texttt{fancyhdr}, que permite personalizar el estilo de las
cabeceras y de los pies de página.

\item El paquete \texttt{graphicx}, con la opción \emph{dvips}\footnote{A la
hora de generar un fichero en formato PDF, es necesario generar primero el DVI
y posteriormente el PDF a partir del mismo, ya que si se genera el fichero PDF
directamente desde el código \LaTeX{} no se verán los archivos PostScript que
se incluyan}, y que permite cargar archivos de PostScript y PostScript
Encapsulado.

\item El paquete \texttt{graphicx}, que permite incluir entornos flotantes en el texto y fijarlos en una determinada posición en relación al texto. Se emplea para definir el entorno de un algoritmo.

\end{itemize}

\section{Paquetes recomendados}

A continuación mostramos una serie de paquetes que nos ayudarán a realizar
ciertas tareas a la hora de escribir la memoria del Proyecto Fin de Carrera. No
se trata de una lista exhaustiva, por lo que para realizar alguna tarea
concreta deberemos consultar en la bibliografía o en Internet para buscar si
existe algún paquete que la facilite.

\begin{itemize}
\item Se recomienda emplear el paquete \texttt{hyperref} con la opción
\emph{dvipdfm}. De esta forma cuando se convierta la memoria a formato PDF se
incluirán un índice de acceso rápido en el documento. Además las referencias
funcionarán a modo de hiperenlace, permitiendo navegar de forma cómoda por el
documento. Finalmente, si se carga este comando la clase \emph{fiudcPFC}
establecerá el título, el autor, el tema y las palabras clave\footnote{Debido
a un pequeño defecto sin una solución satisfactoria en la clase \emph{fiudcPFC},
las palabras  clave del documento PDF hay que establecerlas manualmente antes del
comando \texttt{\textbackslash maketitle}, empleando el comando
\texttt{\textbackslash hypersetup}, de la forma \texttt{\textbackslash
hypersetup\{pdfkeywords=\{\textit{Lista de palabras clave}\}\}}}, del documento
PDF a las establecidas en el proyecto.

\item Por defecto,  \LaTeX{} realiza una separación silábica de las palabras
para ajutar la longitud de cada línea. Si se desea que ajuste la longitud sin
cortar las palabras se puede emplear el paquete \texttt{hyphenat} con la opción
\emph{none}. Así cuando una palabra no quepa en una línea \LaTeX{} la pasará a
la línea siguiente. Al emplear esta opción es posible que \TeX{} no ajuste bien
los tamaños de línea. Se recomienda emplear el comando \verb+\sloppy+ para
evitar este problema.
\end{itemize}

\section{Bibliografía}

Junto con la clase \emph{fiudcPFC} se incluye un fichero de estilo para la
bibliografía llamado \emph{aplain}, que permite que la bibliografía tenga el
mismo formato que los ejemplos que aparecen en la normativa de los Proyectos
Fin de Carrera.

Este estilo está especialmente indicado para referencias bibliográficas, no
para referencias a Internet. Si se está empleando \BibTeX{} se puede escribir
una referencia a Internet como sigue:

\begin{verbatim}
   @misc{enlace,
       title = "Laboratorio de Investigación y Desarrollo en
                Inteligencia Artificial",
       howpublished = "http://www.dc.fi.udc.es/lidia",
       note = "Último acceso: 20-03-2004" }
\end{verbatim}

\end{document}
